\section{Alfabetos, Palavras e Linguagens}
\label{sec:conj-linguagens}

A noção de conjunto permite definir \emph{linguagem}, um dos conceitos
fundamentais em computação. Antes de apresentar a definição de
linguagem, entretanto, é necessário introduzir os conceitos de
\emph{alfabeto} e de \emph{cadeia de caracteres}. Nesta seção faremos
apenas um estudo superficial do assunto. O estudo detalhado destes e
outros conceitos correlatos é realizado em algumas disciplinas como
Linguagens Formais, Compiladores e Teoria da Computação.

\begin{defn}[Alfabeto]
\label{def:alfabeto}

  Um \emph{alfabeto} é um conjunto finito. Os elementos de um alfabeto são
  usualmente denomidados \emph{símbolos} ou \emph{caracteres}.

\end{defn}

Portanto, o conjunto vazio \emph{é} um alfabeto, e um conjunto infinito
\emph{não é} um alfabeto.

\begin{defn}[Palavra, Cadeia de Caracteres, Sentença]

  Uma \emph{palavra}, ou \emph{cadeia de caracteres}, ou
  \emph{sentença}, sobre um alfabeto é uma sequência finita de símbolos
  do alfabeto justapostos, i.e., colocados um após o outro.

\end{defn}

Como a definição apenas especifica ``sequência finita'', uma cadeia sem
símbolos é uma palavra válida. O símbolo $\varepsilon$ denota a
\emph{cadeia vazia}, ou \emph{palavra vazia}, ou \emph{sentença vazia}.

Seja $\Sigma$ um alfabeto, então $\Sigma^\star$ denota o conjunto de
todas as palavras possíveis sobre $\Sigma$.


\begin{exmp}[Alfabeto, Palavra]~

  \begin{enumerate}

  \item Os conjuntos $\emptyset$ e $\{a, b, c\}$ são alfabetos.

  \item O conjunto $\mathbb{N}$ não é um alfabeto.

  \item $\varepsilon$ é uma palavra sobre o alfabeto $\{a, b, c\}$.

  \item $\varepsilon$ é a única palavra sobre o alfabeto
    $\emptyset$.

  \item $a, e, i, o, u, ai, oi, ui$ e $uai$ são palavras sobre o
    alfabeto \textsf{Vogais}.

  \item $\{a, b\}^\star = \{\varepsilon, a, b, aa, ab, ba, bb, aaa, aab,
    \ldots\}$.

  \item $\emptyset^\star = \{\varepsilon\}$.

  \end{enumerate}

\end{exmp}


\begin{defn}[Linguagem Formal]

  Uma \emph{linguagem formal}, ou simplesmente \emph{linguagem}, é um
  conjunto de palavras sobre um alfabeto.

\end{defn}


\begin{exmp}[Linguagem Formal]

  Suponha o alfabeto $\Sigma = \{a, b\}$. Então:

  \begin{enumerate}

    \item O conjunto $\emptyset$ é uma linguagem sobre $\Sigma$.

    \item O conjunto $\{\varepsilon\}$ também é uma linguagem (finita) sobre
    $\Sigma$.

    \item O conjunto $\{b, ba, baa, baaa, \ldots\}$ é uma linguagem sobre
    $\Sigma$.

    \item O conjunto $\{\varepsilon, ab, aabb, dab\}$ \emph{não} é uma
    linguagem sobre $\Sigma$.

    \item O conjunto de \emph{palíndromos} (palavras que tem a mesma leitura
    tanto da esquerda para direita quanto da direita para a esquerda) sobre
    $\Sigma$ é uma linguagem (infinita) sobre $\Sigma$.

  \end{enumerate}

\end{exmp}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Intro_Log_Mat"
%%% End: 
